[
    {
        "question": "Todas las operaciones que impliquen riesgo de exposición a radiaciones ionizantes habrán de estar:",
        "answers": [
            "Justificadas, optimizadas y las dosis recibidas, excepto en tratamiento o diagnóstico médico, serán inferiores a los límites establecidos.",
            "Autorizadas por el titular de la instalación.",
            "Supervisadas por la autoridad competente.",
            "Realizadas por el Servicio de Protección Radiológica."
        ],
        "correctAnswers": "Justificadas, optimizadas y las dosis recibidas, excepto en tratamiento o diagnóstico médico, serán inferiores a los límites establecidos."
    },
    {
        "question": "Una instalación en la que se utiliza un TAC, un equipo de grafía convencional y un equipo intraoral es de tipo:",
        "answers": [
            "1",
            "4",
            "3",
            "2"
        ],
        "correctAnswers": "1"
    },
    {
        "question": "El programa de protección radiológica, que constará por escrito debe contemplar",
        "answers": [
            "Medidas de protección de datos.",
            "Medidas de control.",
            "Medidas administrativas.",
            "Medidas de prevención.",
            "Medidas de vigilancia."
        ],
        "correctAnswers": [
            "Medidas de control.",
            "Medidas administrativas.",
            "Medidas de prevención.",
            "Medidas de vigilancia."
        ]
    },
    {
        "question": "La toma de decisiones para la adquisición o modificación de este tipo de instalaciones debe hacerse teniendo en cuenta...",
        "answers": [
            "El riesgo potencial de accidente radiológico.",
            "Las dosis a trabajadores y público.",
            "La normativa legal existente.",
            "Las necesidades clínicas a que pretende dar respuesta dicha adquisición o modificación."
        ],
        "correctAnswers": [
            "El riesgo potencial de accidente radiológico.",
            "Las dosis a trabajadores y público.",
            "La normativa legal existente.",
            "Las necesidades clínicas a que pretende dar respuesta dicha adquisición o modificación."
        ]
    },
    {
        "question": "¿Cuál de los siguientes requisitos es de aplicación en instalaciones de radidiagnóstico?",
        "answers": [
            "Todos los requisitos marcados son de aplicación.",
            "Uso de dosimetría.",
            "Vigilancia médica del personal que opera los equipos.",
            "Existencia de prendas de protección adecuadas."
        ],
        "correctAnswers": "Todos los requisitos marcados son de aplicación."
    },
    {
        "question": "En las instalaciones de radiodiagnóstico dental...",
        "answers": [
            "No aplica el RD 1976/1999, de 23 de diciembre, por el que se establecen los criterios de calidad en radiodiagnóstico.",
            "Es obligatoria la evaluación de la dosis a paciente de acuerdo con lo contemplado en el RD 1085/2009.",
            "Se ha de evaluar de la dosis a paciente al menos de las exploraciones más frecuentes de acuerdo con lo contemplado en el RD 1976/1999.",
            "No es obligatoria la evaluación de la dosis a paciente de acuerdo con lo contemplado en el RD 1976/1999, aunque es recomendable."
        ],
        "correctAnswers": "Se ha de evaluar de la dosis a paciente al menos de las exploraciones más frecuentes de acuerdo con lo contemplado en el RD 1976/1999."
    },
    {
        "question": "Como criterio general a aplicar cuando se práctica un examen radiográfico, conviene:",
        "answers": [
            "Tomar sólo las radiografías estrictamente necesarias, eliminando las no esenciales.",
            "Aumentar siempre el kilovoltaje por encima del valor recomendado, para mejorar el contraste.",
            "Repetir las radiografías más críticas para prevenir que alguna salga mal.",
            "Hacer cada radiografía al menos desde dos o tres ángulos distintos."
        ],
        "correctAnswers": "Tomar sólo las radiografías estrictamente necesarias, eliminando las no esenciales."
    },
    {
        "question": "La dosis máxima en el cristalino para el personal profesionalmente expuesto durante un año oficial, y según el nuevo reglamento de protección sanitaria contra las radiaciones ionizantes, es:",
        "answers": [
            "50 mSv.",
            "500 mSv.",
            "15 mSv.",
            "150 mSv."
        ],
        "correctAnswers": "150 mSv."
    },
    {
        "question": "¿Cuáles de las siguientes afirmaciones suponen una ventaja en el uso de sistemas digitales en radiología intraoral?",
        "answers": [
            "-Mayor facilidad y seguridad en el almacenamiento de imágenes y la transmisión de éstas a otros usuarios y menor incidencia de pérdida de imágenes.",
            "-Rango dinámico más amplio de los sistemas digitales, que también disminuye el número de repeticiones.",
            "-Tasa más baja de errores y repeticiones en la adquisición de radiografías debido a una exposición incorrecta, dado que con sus herramientas para la optimización posterior de las imágenes los sistemas digitales pueden corregir al menos en parte los posibles errores de exposición.",
            "-La posibilidad de usar siempre un tiempo de exposición fijo para todas las exploraciones ya que siempre se obtiene una imagen suficientemente buena para el diagnóstico.",
            "-Más facilidades para interpretar las imágenes y comentarlas con el paciente, dado que la visualización de las mismas en una pantalla mejora su comprensión por parte del paciente.",
            "-Ahorro de tiempo por la disponibilidad más rápida de las imágenes digitales después de la exposición.",
            "-Menor dosis de radiación para el paciente debido a la mayor sensibilidad de los sistemas digitales en comparación con la película convencional."
        ],
        "correctAnswers": [
            "-Mayor facilidad y seguridad en el almacenamiento de imágenes y la transmisión de éstas a otros usuarios y menor incidencia de pérdida de imágenes.",
            "-Rango dinámico más amplio de los sistemas digitales, que también disminuye el número de repeticiones.",
            "-Tasa más baja de errores y repeticiones en la adquisición de radiografías debido a una exposición incorrecta, dado que con sus herramientas para la optimización posterior de las imágenes los sistemas digitales pueden corregir al menos en parte los posibles errores de exposición.",
            "-Más facilidades para interpretar las imágenes y comentarlas con el paciente, dado que la visualización de las mismas en una pantalla mejora su comprensión por parte del paciente.",
            "-Ahorro de tiempo por la disponibilidad más rápida de las imágenes digitales después de la exposición.",
            "-Menor dosis de radiación para el paciente debido a la mayor sensibilidad de los sistemas digitales en comparación con la película convencional."
        ]
    },
    {
        "question": "En relación al uso de prendas de protección plomadas en radiología dental intraoral...",
        "answers": [
            "-La persona que sujeta o ayuda a un paciente durante el procedimiento radiográfico debe llevar delantal de plomo y protector tiroideo plomado y deberían colocarse de tal forma que todas las partes de su cuerpo estén fuera del haz principal.",
            "-Los delantales de plomo pueden proporcionar una cierta protección en el caso de ciertos exámenes y puede ser prudente su uso con una paciente embarazada.",
            "-Tanto personal operador como paciente deben de colocarse siempre en toda exploración delantal y collarín.",
            "-El material de protección es solo para el paciente."
        ],
        "correctAnswers": [
            "-La persona que sujeta o ayuda a un paciente durante el procedimiento radiográfico debe llevar delantal de plomo y protector tiroideo plomado y deberían colocarse de tal forma que todas las partes de su cuerpo estén fuera del haz principal.",
            "-Los delantales de plomo pueden proporcionar una cierta protección en el caso de ciertos exámenes y puede ser prudente su uso con una paciente embarazada."
        ]
    },
    {
        "question": "El colimador de un equipo de rayos X intraoral debe ser:",
        "answers": [
            "Como mínimo de 20 cm de largo.",
            "Como máximo de 20 cm.",
            "Desmontable para poder retirar en caso de ser necesario.",
            "Con un diámetro mayor de 6 cm."
        ],
        "correctAnswers": []
    },
    {
        "question": "Los posicionadores en técnicas radiográficas intraorales:",
        "answers": [
            "Reducen repeticiones por un mal posicionamiento.",
            "Todas las anteriores.",
            "Facilitan el posicionamiento.",
            "Facilitan la sujeción del sistema de imagen por el propio paciente."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "De estas situaciones, ¿Cuál es causa de pérdida en calidad de imagen en equipos panorámicos?",
        "answers": [
            "Superposición de piezas dentales.",
            "Inadecuado posicionamiento del paciente.",
            "Artefactos en la imagen (pendientes, orquillas…).",
            "Todas las anteriores."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estas afirmaciones no es correcta respecto al goniómetro?",
        "answers": [
            "Es un aparato en forma de círculo, localizado en la cabeza del equipo de rayos X, utilizado para medir ángulos.",
            "Permite únicamente la colocación del equipo en tres angulaciones diferentes: +20º, -20º y 0º.",
            "Nos permite diferentes angulaciones verticales, que facilitan el posicionamiento.",
            "Permite el correcto posicionamiento del sistema de imagen."
        ],
        "correctAnswers": "Permite únicamente la colocación del equipo en tres angulaciones diferentes: +20º, -20º y 0º."
    },
    {
        "question": "En las clínicas dentales, estamos expuesto a un riesgo radiológico de:",
        "answers": [
            "Todas las anteriores.",
            "Contaminación.",
            "Irradiación externa.",
            "Irradiación interna."
        ],
        "correctAnswers": "Irradiación externa."
    },
    {
        "question": "El valor de magnificación final de una imagen panorámica dependerá de:",
        "answers": [
            "Todas las anteriores.",
            "Tamaño o volumen de la zona radiografiada (depende del paciente).",
            "Movimiento del paciente (depende del tiempo de exposición, el posicionamiento y del paciente).",
            "Posicionamiento del paciente (depende de la técnica y adiestramiento de los profesionales donde se realice la exploración)."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "¿Debe existir un blindaje adicional estructural en las instalaciones de radiología dental?",
        "answers": [
            "Sí, cuando sea necesario para garantizar que no se superen los límites de dosis establecidos.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "Sí, siempre.",
            "No, dado que en el ámbito dental nunca se superan los límites establecidos."
        ],
        "correctAnswers": "Sí, cuando sea necesario para garantizar que no se superen los límites de dosis establecidos."
    },
    {
        "question": "El valor de radiación de fuga de un equipo de rayos X intraoral tiene un valor de:",
        "answers": [
            "1 μGy/h.",
            "3 mGy/h a 1 m.",
            "1 mGy/h.",
            "1 mGy/h a 1 m."
        ],
        "correctAnswers": "1 mGy/h a 1 m."
    },
    {
        "question": "En los equipos de radiografía intraoral:",
        "answers": [
            "El uso de delantales plomados es para la protección del paciente.",
            "El tiempo de exposición se fijará en función de la pieza dental que queramos radiografiar y la complexión del paciente.",
            "El kilovoltaje y miliamperaje son siempre variables.",
            "El disparador del equipo nunca puede encontrarse fuera de la sala donde está situado el equipo."
        ],
        "correctAnswers": "El tiempo de exposición se fijará en función de la pieza dental que queramos radiografiar y la complexión del paciente."
    },
    {
        "question": "El uso del delantal plomado en el ámbito dental es para:",
        "answers": [
            "Paciente embarazada.",
            "Operador (trabajador expuesto).",
            "No es necesario su uso.",
            "El paciente."
        ],
        "correctAnswers": "Operador (trabajador expuesto)."
    },
    {
        "question": "Los trabajadores expuestos en clínicas dentales están clasificados como:",
        "answers": [
            "Trabajador Categoría B.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "No están clasificados.",
            "Trabajador Categoría A."
        ],
        "correctAnswers": "Trabajador Categoría B."
    },
    {
        "question": "Los equipos de radiodiagnóstico dental:",
        "answers": [
            "El colimador debe tener una longitud menor de 20 cm.",
            "Deben tener un kilovoltaje mayor o igual a 50 kV.",
            "Deben tener un kilovoltaje mayor o igual a 60 kV.",
            "El cable extensible debe ser como máximo de 2 m de longitud."
        ],
        "correctAnswers": "Deben tener un kilovoltaje mayor o igual a 60 kV."
    },
    {
        "question": "En una zona clasificada como controlada:",
        "answers": [
            "La dosis podrá estimarse mediante dosimetría de área.",
            "Las zonas de acceso no tendrán control de entrada.",
            "La vigilancia se llevará a cabo con el uso de dosímetros individuales.",
            "Ninguna es correcta."
        ],
        "correctAnswers": "La vigilancia se llevará a cabo con el uso de dosímetros individuales."
    },
    {
        "question": "¿Qué sistemas disminuyen la dosis a paciente en una exploración radiográfica?",
        "answers": [
            "Distancia foco piel mayor de 20 cm (tamaño localizador).",
            "Colimador máximo de 60 mm de diámetro.",
            "Todas las anteriores.",
            "Uso de bajos tiempos de exposición."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "La ventaja de un equipo CBCT es:",
        "answers": [
            "Mejora diagnóstica en ortodoncia, implantología, cirugía oral y maxilofacial, ortognática, restauración, huesos temporales y otras asociadas a cabeza y cuello.",
            "Iguala la dosis paciente de un TAC médico.",
            "Disminución de dosis a paciente respecto a equipos panorámicos e intraorales.",
            "Exigencias de alta inversión."
        ],
        "correctAnswers": "Mejora diagnóstica en ortodoncia, implantología, cirugía oral y maxilofacial, ortognática, restauración, huesos temporales y otras asociadas a cabeza y cuello."
    },
    {
        "question": "Los trabajadores expuestos en clínicas dentales deben utilizar:",
        "answers": [
            "No es necesario el uso de dosímetro.",
            "Siempre Dosimetría de Área.",
            "Dosimetría Individual o de Área.",
            "Siempre Dosimetría Individual."
        ],
        "correctAnswers": "Dosimetría Individual o de Área."
    },
    {
        "question": "¿Debe existir un blindaje adicional estructural en las instalaciones de radiología veterinaria?",
        "answers": [
            "Sí, siempre.",
            "No, dado que en el ámbito dental nunca se superan los límites establecidos.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "Sí, cuando sea necesario para garantizar que no se superen los límites de dosis establecidos y estarán conformes con las recomendaciones establecidas en los documentos de referencia (NCRP 147, NCRP 148, DIN 6812, GSN 5.11)."
        ],
        "correctAnswers": "Sí, cuando sea necesario para garantizar que no se superen los límites de dosis establecidos y estarán conformes con las recomendaciones establecidas en los documentos de referencia (NCRP 147, NCRP 148, DIN 6812, GSN 5.11)."
    },
    {
        "question": "En una clínica dental es obligatorio clasificar como Zona Vigilada:",
        "answers": [
            "La recepción.",
            "La sala de espera.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "La sala contigua al gabinete."
        ],
        "correctAnswers": "Ninguna de las anteriores."
    },
    {
        "question": "El valor de radiación de fuga de un equipo de rayos X debe ser inferior a ...",
        "answers": [
            "1 μGy/h.",
            "3 mGy/h a 1 m.",
            "1 mGy/h a 1 m.",
            "1 mGy/h."
        ],
        "correctAnswers": "1 mGy/h a 1 m."
    },
    {
        "question": "La clasificación de una sala de rayos X con un equipo CBCT debe ser:",
        "answers": [
            "Zona Vigilada.",
            "Zona controlada de permanencia libre.",
            "Zona controlada de permanencia limitada.",
            "Zona controlada de permanencia reglamentada."
        ],
        "correctAnswers": "Zona controlada de permanencia libre."
    },
    {
        "question": "¿Qué disminuye la dosis en una exploración radiográfica?",
        "answers": [
            "Todas son correctas.",
            "Colimación ajustada al mínimo campo exploratorio de interés.",
            "Uso de bajos tiempos de exposición.",
            "Distancia foco superficie recomendada."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "La sala de rayos X intraoral debe estar clasificada como:",
        "answers": [
            "Zona Controlada de Permanencia Limitada, señal de color Verde.",
            "Zona controlada, señal de color Gris.",
            "Zona controlada, señal de color Verde.",
            "Zona Vigilada, señal de color Gris."
        ],
        "correctAnswers": "Zona controlada, señal de color Verde."
    },
    {
        "question": "De estas situaciones, ¿Cuál es causa de pérdida en calidad de imagen en equipos panorámicos?",
        "answers": [
            "Inadecuado posicionamiento del paciente.",
            "Superposición de piezas dentales.",
            "Artefactos en la imagen (pendientes, orquillas…).",
            "Todas las anteriores."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estas afirmaciones no es correcta respecto al goniómetro?",
        "answers": [
            "Permite el correcto posicionamiento del sistema de imagen.",
            "Es un aparato en forma de círculo, localizado en la cabeza del equipo de rayos X, utilizado para medir ángulos.",
            "Nos permite diferentes angulaciones, que facilitan el posicionamiento.",
            "No es necesario ya que es cuestión de práctica y destreza."
        ],
        "correctAnswers": "No es necesario ya que es cuestión de práctica y destreza."
    }
]